\section{Oprogramowanie}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/schematdanych.png}
	\captionof{figure}{Schemat ilustrujący przepływ informacji pomiędzy poszczególnymi elementami systemu}
	\label{fig:schematdanych}
\end{figure}

Dla prawidłowego działania systemu należało przygotować oprogramowanie dla różnych urządzeń.
Niniejszy rozdział opisuje elementy ,,Płytka zasilająca'', ,,Płytka główna'', ,,Dekoder Mavlink'' oraz ,,Na\-rzę\-dzie do obliczania kątów nastawienia'', których role przedstawiono na rysunku \ref{fig:schematdanych}.
Oprogramowanie modułów ,,Autopilot'', ,,Komputer towarzyszący'' i~,,Oprogramowanie GCS''\footnote{\emph{Ground Control Station}, tutaj Mission Planner lub MAVProxy} będzie modyfikowane w~kolejnych etapach projektu ARCHER.
\nomenclature{GCS}{\emph{Ground Control Station}}

\subsection{Obsługa czujników}

W~układzie pomiaru napięcia i~prądów zasilających zastosowano elementy liniowe, tj. rezystory, czujniki efektu Halla oraz wzmacniacze o~stałym wzmocnieniu.
Z~tego powodu aby z~przetwornika analogowo-cyfrowego otrzymać fizyczne wielkości wystarczyło zastosować funkcję liniową.
Wykorzy\-stany mikrokontroler nie posiada sprzętowego modułu do obliczeń zmiennoprzecinkowych, a~programowa emulacja jest nawet kilkanaście razy wolniejsza \cite{FPU2016}.
Mimo, że na tym etapie projektu dostępny jest duży zapas mocy obliczeniowej procesora to dla zachowania dobrej praktyki zastosowano wyłącznie zmienne całkowite.

Ponieważ w~śmigłowcu zastosowano wyłącznie silniki bezszczotkowe, można było mierzyć ich \linebreak prędkość obrotową bez dodawania dodatkowych czujników.
Do tego celu wykorzystano fakt występowania wstecz\-nej siły elektromotorycznej, która zmienia się wraz z~okresową zmianą prądu płynącego przez cewki.
Można to zjawisko wykorzystać do pomiaru obrotów dowolnego silnika bezszczotkowego, za pomocą filtru dolnoprzepustowego opisanego w~\cite{Kia2011}.
W~przypadku budowanego śmigłowca, sterowniki silników posiadają dodatkowe wyjście cyfrowe na, którym stan logiczny zmienia się wraz z~,,napięciem'' siły elektromotorycznej.
Aby otrzymać prędkość obrotową w~obrotach na sekundę wystarczy podzielić częstotliwość zmian wstecznej siły elektromotorycznej przez ilość biegunów silnika.

Wymagania dotyczące pomiaru temperatury były najmniej precyzyjnie zdefiniowane.
Zdecydowano się umożliwić zastosowanie tych czujników głównie w~celu oceny gęstości powietrza na potrzeby aerodynamiki, oraz wczesnego ostrzegania w~przypadku nadmiernego obciążenia elementów elektrycznych.
Większość wejść analogowych została zajęta przez pomiary napięcia i~prądu, ponadto kalibracja termometrów byłaby uciążliwa przy posiadanym wyposażeniu.
Z~tego powodu zastosowano termometry cyfrowe podłączone do magistrali 1-Wire \cite{MAXIM}.
Wśród ich zalet można wymienić niską cenę oraz możliwość podłączenia wielu urządzeń wykorzystując tylko jedno wyjście cyfrowe mikrokontrolera.
Wybrany moduł ma dokładność równą $ \pm 0.5 ^{\circ} \text{C} $, co w~zupełności wystarcza do planowanego zastosowania.
Do odczytu wykorzystano bibliotekę dostępną na warunkach licencji GPL \cite{MaJerle}.

\subsection{Komunikacja}

Aby umożliwić zapis zbieranych danych, należało opracować protokół komunikacji pomiędzy oboma płytkami oraz komputerem misji.
Jedną z~możliwości było przesyłanie samych zmierzonych wartości w~określonej kolejności.
Takie rozwiązanie byłoby początkowo wygodne, jednak wiąże się z~dużym nakładem pracy przy implementacji podstawowych funkcji takich jak sumy kontrolne, wykrywanie powtarzających się danych, ręczne pisanie kodu do obsługi każdej z~wiadomości etc.

Z~tego powodu podjęto decyzję o~wykorzystaniu protokołu MAVLink.
Protokół był od początku projektowany w~celu wykorzystania na mikrokontrolerach w~BSP, więc w~bardzo małym stopniu obciąża procesor i~transmisję.
Każdy pakiet ma unikalny numer oraz sumę kontrolną, a~odebranie wiadomości o~szczególnej wadze jest potwierdzane przez specjalną wiadomość zwrotną.
Dzięki popularności tego rozwiązania, dostępny jest cały ekosystem urządzeń i~oprogramowania obsługującego MAVLink.
Był z~powodzeniem wykorzystany w~innych projektach w~otoczeniu autora, także w~warunkach utrudnionej komunikacji \cite{Wolski2018}.
Oprócz obsługi powszechnie wykorzystywanych wiadomości dostarcza narzędzia pozwalające na rozszerzanie protokołu.

Pierwszą decyzją, którą należało podjąć rozpoczynając użycie MAVLink, był wybór wersji.
Głównym argumentem przemawiającym za wersją 1 był mniejszy narzut rozmiaru wiadomości (tylko 8~bajtów) i~obsługiwanie protokołu przez stare wersje oprogramowania.
Niestety, ponieważ pierwsza wersja ofe\-ruje tylko 255 typów wiadomości, wszystkie zostały już wykorzystane w~oprogramowaniu autopilota i~modyfikacja ich użycia mogłaby powodować problemy i~nieporozumienia.
Wersja 2 ma niewiele większy narzut (11 bajtów), ale oferuje ponad 16 milionów unikalnych identyfikatorów wiadomości, oraz dodatkowe funkcje takie jak możliwość szyfrowania lub pomijanie pustych bitów przy transmisji.
Dodawanie własnych wiadomości do protokołu sprowadza się do napisania ich specyfikacji w~języku XML\footnote{\emph{Extensible Markup Language}}, nazywanej dialektem.
Następnie należy uruchomić generator, który na podstawie opisu tworzy konkretne implementacje funkcji w~językach C, C++, Python i~innych.
Dzięki zastosowaniu takiego rozwiązania jeśli zajdzie potrzeba modyfikacji wysyłanych wiadomości wystarczy tylko raz zmienić \mbox{dialekt}, a~następnie ponownie wygenerować biblioteki dla każdego z~programów, które mają się komunikować.
Dialekt przygotowany na potrzeby tej pracy został przedstawiony w~załączniku A.
W~obecnej wersji znajdują się wiadomości opisujące zmierzone prądy i~napięcie, obroty silników, temperatury oraz mie\-rzo\-ne kąty.
\nomenclature{XML}{\emph{Extensible Markup Language}}

\subsection{Obliczenia pozycji tarczy sterującej}

Aby uzyskać więcej danych na temat obciążeń i~pracy wirnika nośnego utworzono dodatkowy pro\-gram uruchamiany na komputerze osobistym (nie na śmigłowcu).
Zadaniem utworzonego programu jest obli\-czenie kątów nastawienia łopaty w~trakcie lotu śmigłowca bezzałogowego.
Mechanizm wykorzystanej gło\-wi\-cy (na rysunku \ref{fig:glowica}) składa się z~szeregu elementów, których położenie jest ze sobą sprzężone.
Na \mbox{wejściu} znane są sygnały sterujące serwomechanizmów, w~trakcie lotu zapisywane przez  kom\-pu\-ter autopilota z~dużą częstotliwością.
Wyjściem ma być funkcja $\theta(\psi)$.
Dla potrzeb walidacji obliczeń teoretycznych, efekty nieliniowe zostają pominięte na~ostatnim etapie działania programu i~końcowym wynikiem jest pos\-tać opisana równaniem~\ref{theta_cos}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=12cm]{obrazy/glowica.jpg}
	\captionof{figure}{Mechanizm głowicy zamontowany na śmigłowcu ARCHER}
	\label{fig:glowica}
\end{figure}

\begin{equation} \label{theta_cos}
\theta(\psi) = \theta_0 - A_1 \cos(\psi) - B_1 \sin(\psi)
\end{equation}
\nomenclature{$\theta$}{Kąt nastawienia łopaty}
\nomenclature{$\psi$}{Azymut łopaty}
\nomenclature{$\theta_0$}{Skok ogólny}
\nomenclature{$A_1$}{Skok cykliczny podłużny}
\nomenclature{$B_1$}{Skok cykliczny poprzeczny}

Obliczenia są realizowane w~dwóch etapach: obliczenie położenia tarczy sterującej i~przeliczenie tegoż na kąty nastawienia.
Aby ułatwić zapis przekształceń, położenia w~trójwymiarowej przestrzeni zapisane są jako wektory $p = [x, y, z, 1]$.
Dzięki temu dowolne przekształcenie afiniczne można zapisać za pomocą macierzy wymiaru $4\times4$, definiując obrót, skalowanie i~translację.
Aby umożliwić wykonanie całego zadania poczyniono następujące założenia:
\begin{itemize}
	\item Wszystkie elementy są idealnie sztywne
	\item Obecna pozycja orczyka serwomechanizmu jest określona przez wartość sygnału sterującego
	\item Tarcza sterująca nie może wykonywać ruchów odchylenia, może się przechylać i~pochylać
	\item Tarcza sterująca może przemieszczać swój środek obrotu wzdłuż osi wału wirnika
\end{itemize}
W~sumie $N=3$ serwomechanizmy mają za zadanie wysterować $N=3$ stopni swobody tarczy sterującej.
\nomenclature{$N$}{Ilość stopni swobody tarczy sterującej}

\subsubsection{Kroki działania}

\begin{enumerate}
	\item Na podstawie sygnałów~sterujących $u$ (wektor $N$ wartości \emph{PWM}) obliczana jest macierz $N \times 4$ położeń orczyków~serwomechanizmów~$p_{srv}$
	\item Na podstawie stanu poszczególnych stopni swobody tarczy sterującej ($N$-elementowy wektor $s$) obliczana jest macierz $N \times 4$ położeń mocowań popychaczy tarczy  $p_{sp}$
	\item Obliczany jest wektor $l$ odległości między odpowiadającymi mocowaniami popychaczy na orczykach ($p_{srv}$) i~tarczy sterującej ($p_{sp}$)
	\item Następuje linearyzacja $c = \frac{dl}{ds}$ w~obecnym położeniu
	\item Rozwiązywany jest układ równań liniowych $c \times \Delta s = L - l$ gdzie $L$ to rzeczywista długość popychaczy
	\item Obliczany jest błąd $e = l - L$ w~nowej pozycji $s + \Delta s$
	\item Powyższe kroki są powtarzane do uzyskania zadowalająco małej wartości $e$
	\item Obliczane są kąty nastawienia łopat na azymutach $0^{\circ}$, $90^{\circ}$, $180^{\circ}$, $270^{\circ}$.
	\item Uśredniając arytmetycznie wszystkie otrzymane kąty obliczany jest skok ogólny
	\item Odejmując przeciwległe kąty nastawienia obliczany jest skok cykliczny
\end{enumerate}

\subsubsection{Układ współrzędnych}

Układ współrzędnych śmigłowca położony jest na przecięciu osi obrotu wirnika nośnego i~osi obrotu kąta nastawienia łopat.
Oś $X$ skierowana jest do przodu śmigłowca, $Y$ w~prawo, a $Z$ w~dół, tworząc prawoskrętny układ współrzędnych w~sposób zilustrowany na rysunku \ref{fig:ukladglobalny}.

Opisany powyżej układ nazywany jest układem śmigłowca lub globalnym.
Układy w~których wy\-mia\-ro\-wa\-ne są poszczególne punkty, które związane zą z~pewnymi częściami ruchomymi nazywane są układami części lub lokalnymi.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=6cm]{obrazy/ukladglobalny.png}
	\captionof{figure}{Przyjęty układ współrzędnych śmigłowca}
	\label{fig:ukladglobalny}
\end{figure}

\subsubsection{Modele poszczególnych elementów}

Serwomechanizm jest reprezentowany jako obiekt w~trójwymiarowej przestrzeni, który na podstawie sygnału \emph{PWM} wymusza pewne położenie orczyka.
Obliczana jest pozycja środka kuli, która połączona jest przez popychacz z~tarczą sterującą.
Z tego powodu lokalny układ współrzędnych serwomechanizmu zdefiniowany jest w~następujący sposób:
\begin{itemize}
	\item Oś $X$ pokrywająca się z~osią obrotu orczyka
	\item Płaszczyzna $YZ$ prostopadła do $X$ w~której przemieszcza się środek kuli łączącej z~popychaczem
	\item Oś $Y$ leżąca po przeciwnej stronie niż orczyk w~poziomym położeniu
	\item Oś $Z$ skierowana w~dół, tworząc prawoskrętny układ $XYZ$
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=6cm]{obrazy/ukladserwa.png}
	\captionof{figure}{Przyjęty układ współrzędnych serwomechanizmu}
	\label{fig:ukladserwa}
\end{figure}

Dzięki takiej definicji układu wyższa wartość \emph{PWM} odpowiada obrotowi orczyka wokół osi $X$ w~do\-dat\-nim kierunku, uniesienie kuli i~zwiększenie kątów.
W~zależności od tego czy serwomechanizm ma \mbox{ustawiony} rewers czy nie, oś $X$ będzie biegła od płaszczyzny ruchu końcówki do obudowy lub na zewnątrz.

Położenie serwomechanizmu opisuje macierz przekształcenia $T$ z~układu lokalnego do współrzędnych w~śmigłowcu.

\begin{equation} \label{srv_t}
T =
\begin{bmatrix}
cos(\theta) & -sin(\theta) & 0 & p_x \\
sin(\theta) & cos(\theta) & 0 & p_y \\
0 & 0 & 1 & p_z \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}
\nomenclature{$T$}{Macierz przekształcenia afinicznego}
\nomenclature{$p$}{Położenie danego elementu}

Opisując macierz $T$ jak w~równaniu \ref{srv_t} zakłada się, że oś obrotu orczyka położona jest poziomo i~jest obrócona od osi $X$ śmigłowca o kąt $\theta$ wokół osi $Z$, oraz, że serwomechanizm (a dokładniej opisany wyżej punkt odniesienia) znajduje się na współrzędnych $p_{xyz}$ w~układzie współrzędnych śmigłowca.

Niech $l_{lever}$ będzie długością orczyka, tj. odległością środka kuli od osi obrotu.
Niech $\alpha$ będzie zadanym kątem wychylenia orczyka, który może być obliczony na podstawie wartości \emph{PWM} na przykład za pomocą interpolacji liniowej między punktami podanymi w~konfiguracji.
Wtedy położenie kuli na orczyku we współrzędnych śmigłowca można obliczyć w~następujący sposób:

\begin{equation} \label{srv_p}
p_{srv} = T \times
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & cos(\alpha) & -sin(\alpha) & 0 \\
0 & sin(\alpha) & cos(\alpha) & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
0 \\
-l_{lever} \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
\end{equation}

Tarcza sterująca jest reprezentowana jako obiekt w~trójwymiarowej przestrzeni, który ma pewną swobodę ruchu, oraz jest sterowany przez popychacze połączone z~serwomechanizmami.
Ten model opisuje w~zasadzie tylko dolną część tarczy sterującej - górna jest z~nią połączona łożyskiem, ale nie wpływa na jej położenie.
Zakłada się, że jest symetryczna, może przemieszczać swój środek wzdłuż osi~$Z$, oraz przechylać się i~pochylać (obroty wokół odpowiednio osi $X$ i~$Y$).
W~rozpatrywanej geometrii tylne połączenie z~serwomechanizmem jest położone w~płaszczyźnie symetrii śmigłowca i~pozostaje w~niej stale.

Tarcza sterująca opisana jest przez położenie trzech kul służących do podłączenia popychaczy względem łożyska na, którym przechyla się ta część.
Zakładając, że jest symetryczna, a punkty wokół, których obraca się cała tarcza i~popychacze leżą w~jednej płaszczyźnie, konieczne jest podanie trzech wymiarów: szerokość $w$, długość do przodu $f$ i~długość do tyłu $b$, aby wymiarować istotną geometrię.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=6cm]{obrazy/wymiarytarczy.png}
	\captionof{figure}{Sposób wymiarowania tarczy sterującej}
	\label{fig:wymiarytarczy}
\end{figure}

Na tej podstawie tworzona jest macierz $p_{snaps}$, która zawiera trzy wektory położeń kul w~lokalnym układzie o początku położonym w~punkcie wokół, którego odbywa się pochylanie i~przechylanie.
W~poło\-żeniu poziomym, osie tego układu mają ten sam zwrot i~kierunek jak osie układu śmigłowca.
Od lewej opisane są położenia kul połączonych z~serwomechanizmami kanałów kolejno: \emph{aileron}, \emph{elevator}, \emph{collective}.

\begin{equation}\label{plate_snaps}
p_{snaps} =
\begin{bmatrix}
f & -b & f \\
- \frac{w}{2} & 0 & \frac{w}{2} \\
0 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}
\nomenclature{$f$}{Odległość połączeń tarczy sterującej przed wałem}
\nomenclature{$b$}{Odległość połączeń tarczy sterującej za wałem}
\nomenclature{$w$}{Rozstaw połączeń tarczy sterującej}

Te punkty przekształcane są do układu współrzędnych śmigłowca przez macierz $T$ opisaną w~równaniu \ref{plate_transform}.
Kolejność operacji zapisanych w~wektorze stanu $s$: przechylenie $\phi$, pochylenie $\alpha$, i~przesunięcie~$z$ jest taka aby zapewnić położenie tylnej kuli w~płaszczyźnie $XZ$ oraz przesuwanie wzdłuż osi $Z$ czyli po wale wirnika nośnego.
\footnote{Należy pamiętać przy tym, że przekształcany wektor $p$ jest prawym czynnikiem w~mnożeniu go przez macierz $T$, więc przekształcenia aplikowane są w~kolejności od prawej do lewej.}

\begin{equation}\label{plate_transform}
T =
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & z \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
cos(\alpha) & 0 & sin(\alpha) & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
-sin(\alpha) & 0 & cos(\alpha) & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & cos(\phi) & -sin(\phi) & 0 \\
0 & sin(\phi) & cos(\phi) & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}
\nomenclature{$\alpha$}{Kąt pochylenia tarczy sterującej}
\nomenclature{$\phi$}{Kąt przechylenia tarczy sterującej}

Ostatecznie obliczane są położenia kul w~układzie śmigłowca za pomocą równania \ref{plate_pos}.

\begin{equation}\label{plate_pos}
p_{sp} = T \times p_{snaps}
\end{equation}

Drugą funkcją modułu tarczy sterującej jest obliczenie różniczki położenia $c_{sp} = \frac{dp}{ds}$ dla każdego punktu zaczepienia popychacza.
Tu właśnie następuje linearyzacja działania tarczy sterującej, ponieważ ruch po okręgu o pewnym promieniu $r$ jest zastępowany ruchem po prostej stycznej o odległość $\frac{r}{rad}$.
Tę różniczkę można otrzymać z~iloczynu wektora osi obrotu o długości~$1$ oraz ramienia na, którym obracany jest dany punkt.

Aby wszystkie obliczenia były wykonane na obróconej tarczy, ale ramię obrotu było liczone do lokalnego początku układu współrzędnych (macierz $p_{rot}$), przekształcana jest macierz $p_{snaps0}$, która jest równa $p_{snaps}$, ale jej ostatni rząd ma w~każdej komórce wartość $0$, co powoduje ignorowanie kolumny translacji macierzy $T$.

\begin{equation}
p_{rot} = T \times p_{snaps0}
\end{equation}

Otrzymaną w~ten sposób macierz $p_{rot}$ należy rozłożyć na trzy wektory położenia kul związanych z~poszczególnymi serwomechanizmami.
Wektory jednowymiarowe zapisywane są poziomo.
Pomijając ostatnią kolumnę (są w~niej tylko zera), można następująco rozłożyć $p_{rot}$:

\begin{equation}
p_{rot}^{T} =
\begin{bmatrix}
p_a \\
p_e \\
p_c
\end{bmatrix}
\end{equation}

Aby obliczyć różniczki ruchu dla przechylenia, najpierw należy obrócić wersor osi $X$ do obecnego położenia, następnie zapisać go w~formie poziomego trójelementowego wektora (ponownie ignorując ostatnią kolumnę).

\begin{equation}
a_{\phi} =
\begin{pmatrix}
T \times
\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}
\end{pmatrix} ^{T}
\end{equation}

Ponieważ pochylanie jest aplikowane jako ostatni obrót, oś obrotu pozostaje zawsze równa \linebreak $a_{\alpha}~=~\begin{bmatrix}0 & 1 & 0\end{bmatrix}$.
Podobnie translacja wzdłuż wału powoduje przesunięcie wszystkich punktów o tę samą odległość w~kierunku osi $Z$, stąd różniczka położenia ma wartość $\begin{bmatrix}0 & 0 & 1\end{bmatrix}$.

Macierz $c_{sp}$ jest trójwymiarowa, poziomy opisane w~równaniu \ref{plate_c} to kolejno różniczka położenia po przechyleniu, pochyleniu i~przesunięciu wzdłuż wału\footnote{Znak $\times$ w~równaniu \ref{plate_c} oznacza iloczyn wektorowy dwóch trójelementowych wektorów, jego wynikiem jest trójelementowy wektor zapisany poziomo.}.

\begin{equation}\label{plate_c}
c_{sp} =
\begin{bmatrix}
\begin{bmatrix}
a_{\phi} \times p_a \\
a_{\phi} \times p_e \\
a_{\phi} \times p_c
\end{bmatrix} \\ \\
\begin{bmatrix}
a_{\alpha} \times p_a \\
a_{\alpha} \times p_e \\
a_{\alpha} \times p_c
\end{bmatrix} \\ \\
\begin{bmatrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{bmatrix}
\end{equation}

Popychacze są przedstawione jako odcinki łączące środki kul na orczykach serwomechanizmów $p_{srv}$ ze środkami kul znajdujących się na tarczy sterującej $p_{sp}$.
Rzeczywista długość popychaczy zmierzona na śmigłowcu zapisana jest jako wektor $L$, a obliczona dla danego położenia tarczy sterującej jako $l$

\begin{equation}\label{rods_L}
L =
\begin{bmatrix}
L_a & L_e & L_c
\end{bmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}\label{rods_l}
l =
\begin{bmatrix}
l_a & l_e & l_c
\end{bmatrix}
\end{equation}
\nomenclature{$L$}{Faktyczna długość popychaczy}
\nomenclature{$l$}{Obliczona długość popychaczy}

Równania \ref{rods_L}, \ref{rods_l} opisują jednoznacznie kolejność poszczególnych długości.
Podobnie jak w~przypadku tarczy sterującej, nazwano je od kanałów sterowania serwomechanizmów z~którymi są połączone, tj.~\emph{aileron}, \emph{elevator}, \emph{collective}.

Niech $m_{a, e, c}$ oznacza różnicę położenia $p_{srv} - p_{sp}$.
Wtedy $l = ||m||$.
Jeśli jeden z~końców wektora $m$ porusza się o pewien wektor $\frac{dp}{ds}$, to jeśli to przemieszczenie jest małe w~stosunku do $||m||$, zmianę $||m||$ można przybliżyć przez rzut przemieszczenia na kierunek wektora $m$.
Rzutowanie można osiągnąć przez iloczyn skalarny przemieszczenia z~wersorem osi na, którą się rzutuje, po uprzedniej normalizacji $m$ do długości $1$.

\begin{equation}\label{rods_diff}
\frac{dl}{ds} = \frac{dp}{ds} \cdot
\begin{pmatrix}
\frac{m}{|| m ||}
\end{pmatrix}
\end{equation}

Aby skorzystać z~tego rozwiązania należy przygotować macierz $c_m$ o kształcie analogicznym do $c_{sp}$, ustawiając na sobie trzy razy macierz opisaną w~równaniu \ref{rods_cm}.

\begin{equation}\label{rods_cm}
c_{m1} =
\begin{bmatrix}
\frac{m_a}{|| m_a ||} \\ \\
\frac{m_e}{|| m_e ||} \\ \\
\frac{m_c}{|| m_c ||}
\end{bmatrix}
\end{equation}

Następnie należy wykonać iloczyn skalarny pomiędzy odpowiednimi wektorami, tak aby otrzymać macierz $c$ w~postaci opisanej równaniem \ref{rods_c}.
W~zależności od konwencji wykorzystywanego o\-pro\-gra\-mo\-wa\-nia może to wymagać różnego indeksowania.
W~pakiecie \emph{numpy} wykorzystywanym przy tworzeniu narzędzia, trójwymiarowy zbiór skalarów jest jednoznaczny z~dwuwymiarowym zbiorem jed\-no\-wy\-mia\-ro\-wych wektorów, stąd zapis równania \ref{rods_c} w~kodzie programu to po prostu $c = c_m \cdot c_{sp}$.

\begin{equation}\label{rods_c}
c =
\begin{bmatrix}
\frac{d l_a}{d \phi} & \frac{d l_a}{d \alpha} & \frac{d l_a}{d z} \\ \\
\frac{d l_e}{d \phi} & \frac{d l_e}{d \alpha} & \frac{d l_e}{d z} \\ \\
\frac{d l_c}{d \phi} & \frac{d l_c}{d \alpha} & \frac{d l_c}{d z}
\end{bmatrix}
\end{equation}

\subsubsection{Rozwiązanie kąta nastawienia łopaty z~pozycji tarczy}

Mimo, że głowice śmigłowców modelarskich projektowane są aby zachować możliwie liniowe prze\-łożenie, wraz ze zmianą skoku ogólnego także między tarczą sterującą a~łopatą pojawia się nieliniowość.
Z tego powodu czworobok na rysunku \ref{fig:czworobok} jest rozwiązywany tylko dla czterech azymutów łopaty, aby wynikiem były uśrednione współczynniki.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=6cm]{obrazy/czworobok.png}
	\captionof{figure}{Połączenie łopaty i tarczy sterującej}
	\label{fig:czworobok}
\end{figure}

Wymiary wszystkich elementów są znane z~pomiarów fi\-zycz\-ne\-go obiektu, a~położenie tarczy zostało obliczone w~poprzednich krokach.
Punkt $ Y $ w~którym ramię łączy się z~popychaczem można obliczyć jako trzeci wierzchołek trójkąta w~którym położenia pozostałych wierzchołków i~długości wszystkich boków są znane.
Następnie funkcją cyklometryczną można obliczyć kąt $ \gamma $, odpowiadający kątowi $ \theta $.
Aby wychylenie tarczy sterującej wprost odpowiadało ruchom całego śmigłowca, w~głowicach modeli zdalnie sterowanych najczęściej występuje wyprzedzenie sterowania przed łopatą o $ 90^{\circ} $.
Z~tego powodu kąt $ \gamma_{180} $ obliczony na tarczy sterującej przed wałem jest równy fizycznie występującemu kątowi $ \theta(90^{\circ}) $.
\linebreak
Osobne nazwy wprowadzono aby rozróżnić azymut łopaty od położenia na tarczy sterującej, oraz odróżnić przypadek dokładny od przybliżenia pierwszą harmoniczną.
Mając już obliczone $ \gamma $ dla czterech azymutów leżących na osiach układu współrzędnych, w~następujących równaniach można uzyskać końcowe współczynniki  wzoru~\ref{theta_cos}.
Ponieważ dostępne są cztery zmienne, a~obliczane tylko trzy, zdecydowano się obliczyć średni skok ogólny, a~następnie skok cyk\-licz\-ny w~kierunku podłużnym oraz poprzecznym.

\begin{equation}\label{theta_zero}
\theta_0 = \frac{\gamma_0 + \gamma_{90} + \gamma_{180} + \gamma_{270}}{4}
\end{equation}
\nomenclature{$\gamma$}{Dokładny kąt nastawienia łopaty}

\begin{equation}\label{theta_a}
A_1 = \frac{\gamma_{180} - \gamma_0}{2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{theta_b}
A_1 = \frac{\gamma_{270} - \gamma_{90}}{2}
\end{equation}

\subsubsection{Implementacja}

Narzędzie zostało wykonane w~języku Python~3.
Do obliczeń na macierzach wykorzystano \mbox{bibliotekę} {\ttfamily numpy}, która oferuje szereg narzędzi matematycznych porównywalnych z~komercyjnym pakietem ob\-li\-cze\-nio\-wym Matlab.
W~miarę pisania kolejnych modułów dodawano testy jednostkowe wykorzy\-stując bibliotekę standardową {\ttfamily unittest}.
Testy jednostkowe składają się z~prostych przypadków, które można łatwo rozwiązać ręcznie ale pozwalają sprawdzić poszczególne funkcjonalności.
Na przykład dla modelu serwomechanizmu oraz tarczy sterującej testy jednostkowe pisano dla obrotów o~kąt $ 45^{\circ} $ lub $ 60^{\circ} $.
Dzięki temu, każdy element programu został osobno zweryfikowany przed włączeniem go do ogólnego algorytmu, co znacznie ułatwiło końcową integrację.

\newpage